\chapter{PENUTUP}
\label{chap:penutup}

% Ubah bagian-bagian berikut dengan isi dari penutup

\section{Kesimpulan}
\label{sec:kesimpulan}

\emph{Layered costmap} digunakan untuk merepresentasikan lingkungan 3D multi-lantai
sebagai kumpulan peta 2D \emph{region} yang saling terhubung. Lingkungan 3D dipisahkan
menjadi tiga \emph{region} (A, B, C) yang digabung menjadi satu \emph{combined map} 2D.
Setiap \emph{region} memiliki \emph{costmap} global, lokal, dan transisi yang
dikonfigurasi secara independen. \emph{Transition map} menyimpan metadata koneksi antar
\emph{region} meliputi pasangan koneksi antar region, orientasi \emph{quaternion}, dan posisi awal
robot. Representasi ini
memungkinkan algoritma navigasi 2D bekerja pada lingkungan 3D karena setiap \emph{region}
dapat ditangani secara independen menggunakan \emph{costmap} 2D konvensional.

Algoritma lokalisasi ICP menggunakan \emph{hash-based} KNN  untuk estimasi pose robot secara
presisi. Selama \emph{transition mode}, ICP dinonaktifkan sementara untuk mencegah
koreksi pose yang tidak stabil pada zona transisi. \emph{Path router} memecah rute
multi \emph{region} menjadi segmen per \emph{region} berdasarkan \emph{topological
graph} dan mengirimkan \emph{sub-goal} ke setiap \emph{node} transisi secara berurutan.
\emph{Global planner} menggunakan algoritma A* dan parameter
\emph{Cost Scaling Factor} (CSF) mengatur keseimbangan antara efisiensi jalur dan
keamanan terhadap \emph{obstacle}, dengan CSF 100 menghasilkan \emph{path} terpendek
pada semua region. \emph{Local planner} DWA dikonfigurasi berbeda pada tiap
\emph{region}, dengan kecepatan tinggi di Region A, kecepatan rendah di Region B, serta
jumlah sampel dan \emph{sim\_time} lebih besar di Region C untuk menghasilkan
\emph{trajectory} yang optimal sesuai karakteristik medan masing-masing.

Robot darat otonom berhasil melakukan navigasi dari Region A ke Region C pada
lingkungan simulasi Mujoco dengan tingkat keberhasilan 8 dari 10 percobaan. Waktu
tempuh rata-rata untuk percobaan sukses adalah 199,35 detik, dengan variasi terbesar
terjadi di Region C akibat perbedaan jumlah dan posisi \emph{unknown obstacle} yang
dihadapi robot pada setiap percobaan. Dua kegagalan terjadi akibat \emph{transition mode} dimana percobaan 4 gagal karena DWA tidak menghasilkan
\emph{trajectory} valid pasca lompatan, dan percobaan 8 gagal karena kehilangan
lokalisasi ICP setelah keluar dari \emph{transition mode}. Seluruh komponen navigasi: lokalisasi ICP, \emph{layered costmap}, \emph{global planner} A*, \emph{path
router}, \emph{region switcher}, dan \emph{local planner} DWA, terintegrasi dengan
baik dan membuktikan bahwa pendekatan navigasi antar lantai berbasis \emph{layered
costmap} layak digunakan untuk navigasi robot otonom di lingkungan \emph{indoor}
multi lantai pasca gempa bumi.

\section{Saran}
\label{chap:saran}

Beberapa saran untuk pengembangan lebih lanjut dari sistem navigasi ini
adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pengujian di robot fisik} \newline Pengujian di lingkungan simulasi memberikan gambaran awal mengenai performa sistem navigasi, namun pengujian di robot fisik di lingkungan nyata akan memberikan informasi lebih mendalam mengenai tantangan yang mungkin muncul, seperti gangguan sensor, kondisi permukaan yang tidak terduga, dan interaksi dengan manusia atau objek lain.

    \item \textbf{Fusion ICP dengan IMU} \newline Lonjakan error ICP di zona
    transisi akibat minimnya fitur LiDAR dapat dikompensasi dengan
    sensor IMU yang menyediakan data orientasi dan percepatan pada
    frekuensi tinggi, sehingga menjaga akurasi lokalisasi secara
    konsisten di seluruh region.

    \item \textbf{Integrasi dengan Depth Camera} \newline
    Keterbatasan LiDAR 2D dalam mendeteksi obstacle vertikal dapat
    dilengkapi dengan data visual dari kamera atau \emph{depth sensor}
    untuk membangun representasi hibrida 3D-2D, yang memungkinkan
    robot memahami struktur lingkungan secara lebih utuh tanpa
    meninggalkan efisiensi navigasi berbasis \emph{occupancy grid}.

    \item \textbf{Pengolahan peta secara otomatis berbasis \emph{point cloud}} \newline
    Hubungan antar \emph{region} dapat dideteksi secara otomatis menggunakan
    persamaan \emph{point cloud}. Dengan memanfaatkan algoritma \emph{point
    cloud registration}, sistem dapat
    mengidentifikasi korespondensi spasial antar \emph{region} secara langsung
    dari data \emph{point cloud} 3D, termasuk menghitung matriks transformasi
    dan orientasi relatif tanpa memerlukan anotasi manual.
\end{enumerate}
