\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar


Penulis mengucapkan syukur kepada Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat dan karunia-Nya sehingga tugas akhir berjudul "\tatitle{}" ini dapat diselesaikan dengan baik dan selesai tepat waktu.

Penulis menyadari bahwa terselesaikannya tugas akhir ini tidak lepas dari kontribusi berbagai pihak, baik secara nyata atau emosional. Untuk itu, penulis dengan tulus menyampaikan terima kasih kepada:  

\begin{enumerate}[nolistsep]

  \item Tuhan Yang Maha Esa atas segala rahmat dan karunia-Nya sehingga penulis
  dapat menyelesaikan tugas akhir ini.
  \item Kedua orang tua beserta seluruh keluarga yang selalu memberikan dukungan doa dan emosional kepada penulis sehingga penulis dapat kuat menyelesaikan tugas akhir ini.
  \item Bapak \advisor{} dan \coadvisor{} selaku dosen pembimbing yang
  telah memberikan bimbingan, arahan, serta motivasi kepada penulis selama
  penyusunan tugas akhir ini.
  \item Zamzamy, Faizzul, Rayhan, Danial, Figo, Nasywa, Wayan,
  Hafizh, Ikhsan, Bagas Abimanyu, Zahran, Rasya, Yuan, Quratta, Dipta, dan 
  seluruh teman-teman dari tim Abinara-1 yang telah banyak membantu penulis
  selama penyusunan tugas akhir ini.
  \item Seluruh dosen dan tenaga kependidikan di Departemen Teknik Elektro ITS
  yang telah memberikan ilmu pengetahuan dan pelayanan yang baik selama
  penulis menempuh pendidikan di Departemen Teknik Elektro.
  \item Teman-teman sesama pejuang Tugas Akhir Departemen Teknik Elektro ITS angkatan 2022 yang senantiasa memberikan dukungan, perhatian, dan motivasi 
  \item Seluruh pihak yang tidak dapat penulis sebutkan satu per satu yang telah
  membantu penulis dalam menyelesaikan tugas akhir ini.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa dalam penyusunan tugas akhir ini masih banyak kekurangan
dan jauh dari kesempuraan. Oleh karena itu, penulis mengharapkan kritik
dan saran yang membangun demi kesempurnaan tugas akhir ini. Semoga tugas akhir
ini dapat memberikan manfaat bagi semua pihak yang membacanya.



\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
